# 厄米多项式 
## 引入
有**厄米方程**:
$$
y''-2xy'+2ny = 0\qquad n\in \mathbf{N}^+
$$
在$x=0$附近展开
$$
\begin{aligned}
y = \sum_{k\in\mathbb{N}} a_k x^k\\
y' = \sum_{k\in\mathbb{N}} (k+1)a_{k+1} x^k\\
y'' = \sum_{k\in\mathbb{N}} (k+1)(k+2)a_{k+2} x^k\\
\end{aligned}
$$
代入厄米方程
$$
\sum_{k\in\mathbb{N}}
\left[
(k+1)(k+2)a_{k+2} -2(k+1)a_{k+1} x+2na_k
\right]
x^k
= 0 
$$
整理一下可以得到:
$$
2a_2+2na_0+
\sum_{k\in\mathbb{N^+}}
\left[
(k+1)(k+2)a_{k+2} +2(n-k)a_k
\right]
x^k
= 0 
$$
为了使每项系数为0, 那么就不难得到以下的式子
$$
\begin{aligned}
    a_2+na_0 &= 0\\
    (k+1)(k+2)a_{k+2} +2(n-k)a_k &= 0\\
\end{aligned}
$$
这是一个隔项递推
$$
a_{k+2} = \frac{2(k-n)}{(k+1)(k+2)}a_k
$$
得到对于偶数:
$$
\begin{aligned}
    a_{k+2} &= \frac{2(k-n)}{(k+2)(k+1)}
    \cdot
    \frac{2(k-2-n)}{(k)(k-1)}
    \cdot
    \dotsc
    \cdot
    \frac{2(2-n)}{(2)(1)}(-n)a_0\\
    &= \frac{2^{1+k/2}}{(k+2)!}
    \prod_{k\in\{0,2,\dots,k\}}(k-n)
    a_0
\end{aligned}
$$
对于奇数:
$$
\begin{aligned}
    a_{k+2} &= \frac{2(k-n)}{(k+2)(k+1)}
    \cdot
    \frac{2(k-2-n)}{(k)(k-1)}
    \cdot
    \dotsc
    \cdot
    \frac{2(1-n)}{(3)(2)}a_1\\
    &= \frac{2^{1/2+k/2}}{(k+2)!}
    \prod_{k\in\{1,3,\dots,k\}}(k-n)
    a_1
\end{aligned}
$$
由此, 可以知道只要确定了$a_0, a_1$就可以分别确定$\{a_k\}$的偶数项部分与奇数项部分. 于是我们进一步简化, 把展开式写成:
$$
y(x) = a_0y_0(x) + a_1y_1(x)
$$
接下来考虑一个简单的情况: 我们已经知道$n\in\mathbb{N^+}$, 假定$n$是一个奇数, 那么奇数项$\{a_k\}|_{(k-1)/2\in\mathbb{N}}$, 是有限个数的, 这是很显然的, 因为$a_{n+2} = 0$. 那么这个时候, 我们让偶数部分的系数$a_0 = 0$, 就给出了一个多项式的解. 对于偶数则可以让$a_1 = 0$. 

这样, 对于每一个$n\in\mathbb{N^+}$我们都给出了一个多项式解$H_n(x)$, 这一系列多项式就是厄米多项式

## 另一种定义
把这个厄米方程换一种形式写出来:
$$
y''-2xy'= \lambda y
$$
可以看到厄米方程的解, 其实是算符$D^2-2xD$的特征函数
$$
(D-2x)DH = \lambda H
$$
这里把$\lambda$换成$-2n$

$$
(2x-D)DH = 2nH
$$

注意到:$D(2x-D)^n= 2n(2x-D)^{n-1}$, 于是有$(2x-D)D(2x-D)^n = 2n(2x-D)^{n}$, 可以得到
$$
H = (2x-D)^{n}\cdot 1
$$

并且有:
$$
\begin{aligned}
    H_n(x) 
    &= \left(2x-\frac{d}{dx}\right)^n\cdot 1\\
    &= (-1)^n\exp(x^2)D^n\cdot \exp(-x^2)\\
\end{aligned}
$$

## 母函数
厄米多项式可以由母函数生成
$$
M(x,t) = \exp(2tx-t^2) =
\sum_{n\in\mathbb{N}}
H_n(x)\frac{t^n}{n!}
$$
这也就是说:
$$
\partial_t^n M|_{t=0} = H_n
$$
验证一下, 我们知道:
$$
\begin{aligned}
    H_n(x) &= (-1)^n\exp(x^2)\frac{d^n}{dx^n}\exp(-x^2)\\
    &= (-1)^n\exp(x^2)\frac{n!}{2\pi i}\oint\frac{\exp(-z^2)}{(z-x)^{n+1}}dz\\
\end{aligned}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
M(x,t)
    &=\sum_{n\in\mathbb{N}}H_n(x)\frac{t^n}{n!}\\
    &= (-1)^n\exp(x^2)\frac{1}{2\pi i}\oint\sum_{n\in\mathbb{N}}\frac{\exp(-z^2)t^n}{(z-x)^{n+1}}dz\\
    &= \exp(x^2)\frac{1}{2\pi i}
        \oint
            \frac{\exp(-z^2)}{z-x}
            \sum_{n\in\mathbb{N}}
                \frac{t^n}{(x-z)^n}dz
    \\
    &= (-1)^n\exp(x^2)\frac{1}{2\pi i}\oint
    \frac{\exp(-z^2)}{z-x}
    \frac{t}{z-(x-t)}dz\\
    &= \exp(x^2)
    [\exp(-x^2)+\exp(-(x-t)^2)]\\
    &= 1+\exp(2tx-x^2)
    \\
\end{aligned}
$$
常数项可以舍去, 所以这个结果是符合的.

## 加权完备正交的特性
给定权函数$w(x) = \exp(-x^2)$:

厄米多项式$\{H_n\}$是$L^2(\R,w(x)dx)$的一组完备正交基, 并且有:
$$
\int_{\R}H_mH_nw(x)dx = \sqrt{\pi}2^nn!\delta_{mn}
$$

