# 等幂求和的算法与伯努利数
我们熟知的:
$$
\begin{aligned}
    &S_0(n) = \sum_{k=1}^nk^0 = n\\
    &S_1(n) = \sum_{k=1}^nk^1 = \frac{n^2+n}{2}\\
\end{aligned}
$$
但是我们想求更一般的式子
$$
S_p(n) = \sum_{k=1}^nk^p
$$
不如假设有母函数
$$
M(n,t) = \sum_{p\in\N}\frac{t^p}{p!}S_p(n)
$$
可以交换求和次序得到
$$
\begin{aligned}
M(n,t) &= \sum_{p\in\N}\frac{t^p}{p!}S_p(n)\\
&= \sum_{p\in\N} \sum_{k=1}^nk^p\frac{t^p}{p!}\\
&= \sum_{k=1}^n \sum_{p\in\N} \frac{(kt)^p}{p!}\\
&= \sum_{k=1}^n \exp(kt)\\
&= \frac{1 - \exp(nt)}{1-\exp(t)}\exp(t)\\
\end{aligned}
$$
现在, 我们可以通过求导来获得$S_p(n)$了, 接下来讨论多项式$S_p(n)$的各个系数

设
$$
S_p(n) = \sum_{i=1}^p C_{p,i}n^i
$$

$$
\begin{aligned}
M(n,t) &= \sum_{p\in\N}\frac{t^p}{p!}S_p(n)\\
&=  \sum_{p\in\N}\frac{t^p}{p!}\sum_{i=1}^p C_{p,i}n^i\\
\end{aligned}
$$

把母函数对$n$展开可以得到
$$
M(n,t)= \sum_{i\in\N}\frac{n^i}{i!}C_i(t)
$$
可以对比系数, 得到:
$$
C_i(t) = \sum_{p\in\N}C_{p,i}\frac{t^p}{p!}\cdot i!
$$
又有
$$
M(n,t) = \frac{e^t}{e^t-1}\cdot e^{nt}-\frac{e^t}{e^t-1}
$$
所以很容易求得
$$
C_i(t) = \frac{\partial^i M(n,t)}{\partial n^i}\bigg|_{n=0} = t^i\frac{e^t}{e^t-1}
$$
显然, 这里有一个很关键的函数$\frac{e^t}{e^t-1}$需要展开, 知道这个函数的展开系数, 也就可以写出$C_{p,i}$了, 不如我们假设
$$
\frac{e^t}{e^t-1} = \sum_{n\in\N}\beta_n\frac{t^n}{n!}
$$
那么
$$
C_i(t) = \sum_{n\in\N} \frac{\beta_{n-i}n!}{(n-i)!}\frac{t^n}{n!}
$$
现在我们写出了$C_i(t)$的两种形式, 再对比系数可以得到
$$
C_{p,i} = \frac{p!}{(p-i)!(i)!}\beta_{p-i}
$$
现在, 根据$\{\beta_n\}$就可以写出所有的$C_{p,i}$了, 不如再来求一下$S_p(n)$. 
有
$$
\begin{aligned}
    S_p(n) &= \sum_{i=1}^p C_{p,i}n^i \\
    &= \sum_{i=1}^p \frac{p!n^i}{(p-i)!(i)!}\beta_{p-i}\\
    &= (n+\beta)^p\\
\end{aligned}
$$
这里使用记号$\beta^k = \beta_k$

这个公式简洁漂亮, 一切都看似很好! 可是伯努利在推导这个的时候, 为什么没有用这些$\beta$作为伯努利数呢?

当我们试着写出几项$\beta$的时候, 就会试着展开$f(t) = \frac{e^t}{e^t-1}$, 当我们试着展开的时候, 就会发现$f(0)\rightarrow \infin$, 再仔细一看, 原来$f(z)$在$z=0$处有一个一阶极点, 这样$f(z)$就会如下展开
$$
\frac{e^z}{e^z-1} = \frac{1}{z} + \frac{1}{2} + \frac{1}{12}z -\frac{1}{720}z^3+\dots
$$
所以研究$zf(z)$可能是一个更好的选择
$$
\frac{ze^z}{e^z-1} = 1 + \frac{1}{2}z + \frac{1}{12}z^2 -\frac{1}{720}z^4+\dots
$$
不妨设
$$
\frac{ze^z}{e^z-1} =  \sum_{i\in\N}B^+_i\frac{z^i}{i!}
$$
这里的$B^+_n$和真正的伯努利数$B_n$差了一个因子$(-1)^n$

显然有
$$
B^+_n = n\beta_{n-1}
$$

伯努利数的定义式
$$
B_n =\frac{d^n}{dx^n}\frac{z}{e^z-1}\bigg|_{z=0}
$$
大概就是这么来的吧!